貿戰效應 亞洲大廠生產線 紛移出支那

路透報導，隨著中美貿易戰持續延燒，越來越多亞洲知名製造業
者，將他們在中國大陸工廠的產線轉移至亞洲地區其他工廠，這
些業者涵蓋記憶晶片到機器工具。

今年七月，美中貿易戰啟動第一階段關稅制裁，這些公司也著手
計畫遷移產線。根據熟悉這些計畫、要求匿名的公司代表等人，
產線轉移現在是進行式。這些公司包括南韓晶片廠商ＳＫ海力士
、三菱電子、東芝機器株式會社，以及日本重化工業器材製造公
司「小松製作所」。

台灣電腦製造商仁寶電子和南韓ＬＧ電子則正研擬應變計畫，以
防中美貿易戰持續或惡化。

許多製造大廠原本即是在多國設廠，因此在中美貿易戰中，有能
力快速反應，起碼可先將小部分生產移轉，不必設置新廠。部分
政府，特別是台灣和泰國，則積極鼓勵公司從中國大陸轉移。

美國七月啟動制裁，對大陸製造的五百億美元商品加徵百分廿五
關稅；第二階段制裁，對兩千億美元商品加徵百分之十關稅，預
計今天廿四日生效。這項關稅將在明年一月一日，從百分之十升
至百分之廿五。美國總統川普還放話，若是大陸對美國產品採取
報復措施，美國會祭出第三階段制裁，對兩千六百七十億美元產
品加徵關稅。屆時，大陸輸美商品將全數遭到關稅制裁。

南韓的ＳＫ海力士已著手將特定晶片模組生產，從大陸移回南韓
。東芝機器公司表示，計畫今年十月，將出口美國的多種塑膠射
出成型機生產，從大陸轉往日本或泰國。

三菱電子表示正準備將出口美國的金屬加工機器工具生產，從大
陸大連移往日本名古屋廠。

台灣仁寶電子表示，中美貿易戰至今對該公司衝擊有限，但公司
也在研究對策。一主管說：「我們可用越南、墨西哥、巴西的設
施作為替代選擇，但並不容易，因我們主要在中國大陸生產，還
沒有其他國家可取代。」

外資走佬，本土進場
離中國製造2025又近一步

中國又贏

搞到cambo最低工資加咗30%，啲廠家個個都搵緊位，cambo一下子興旺不少